=== 8. Повышение производства.

Некоторые могут спросить, необходимы ли вообще доказательства
выгодности социалистического строя, не очевидны ли
преимущества крупного производства? Не доказано ли уже давно,
что при проведении социалистических требований наступило бы
громадное сокращение рабочего времени и при этом все могли бы
жить так, как живут богачи наших дней. К сожалению, в этой
области ничего не доказано точпо и удовлетворительно; как и
прежде, мы встречаемся с самыми противоположными утверждениями
насчет сокращения рабочего времени и повышения нарядного
благосостояния. Является интересным психологическим фактом, что
в последнее время многие даже среди самих социал-демократов,
невидимому отчаялись в возможности скорейшего проведения
национализации средств производства и готовы удовлетвориться
!!!щите гы ми социал-реформистскими мероприятиями, сулящими лишь
временное облегчение. В противовес этому, тем более нужно настаивать
на необходимости более точных изысканий. Характерно,
что в то время, как Годвин 3 ) ужо считает достаточным получасовой
рабочий день, Герцка 4 5 ), а за ним Бебель 4 ) предлагают
сокращение его до 1 Ѵг —>2 часов, а Кропоткин 6 )—даже только
до 5 часов Фурье 7 ) ожидал от своих фаланг увеличения создаваемого
в 20 раз, а с другой стороны Герман Лош 8 ), единственный
человек, произведший наряду о Кропоткиным действительные!
вычисления, заявляет, что возможно сокращение рабочего времени
с 12 только до 9,3 часа, при условии применения самых лучших


3 ] \Ѵ т іІІіат СосМп Еиялігу сопсегшп<г роіііісаі ^ггзіге 2-е ИЗД., Лондон. 1896, т. 2-Й,

1 Негика Ое^сіге сіег яосіаІѲБ Ептіскіап^ 1*8*\ 8. 60.

5 ) оеЬоІ. Піѳ Ргаа аші (іѳг Зосіаіізтая, 25 Аиііа^е, 8.348.

•) Кгороікіп. Ьа соіщпёіе сіи раіп. Рагіз. 1892, р 274.

7 ) Роагіѳг Коиѵеаи Мопсіѳ. !829, 2 р. р. 72.

*) И. 1л)8сЬ. Каііопаіѳ Рго<Іасііоп. Ьеіргід, 1892, з. 267.

// — 88 —

технических усовершенствований, соответствующих состоянию науки в 1892 году.
Юлиус Вольф 9 ) доходит даже до утверждения, что
современные рабы труда, т.е. машины, на которые социалистами
и утопистами возлагается столько надежд, занимают только покинутые
ручным трудом позиции; повышение доходов благодаря
применению машин простирается только на индустрию, но рабочий
тратит от 60 до 65% своего заработка на добывание сельскохозяйственных
продуктов, а в этой области незаметно почти
никаких успехов в продолжение 2000 10) лет; вся нищета
происходит, таким образом, вследствие перенаселения.

Напрасно мы искали бы доказательств и действительных вычислений у
более старых социалистов и утопистов. Каргины
рисуемые Фурье, Кабе и другими о жизни людей в государстве
будущего, являются ничем иным, как красивыми фантазиями. Далеко
превосходят человеческие возможности обещания Фурье, чьи участники
фаланг будут жить лучше, чем парижские буржуа, потребляющие 30.000
ежегодной ренты, и что каждый человек будет в состоянии держать при
себе лошадей, экипаж и собак, не говоря уже
о его молочных реках в кисельных берегах, изменении природы
и т.д. Из новейших писателей Герцка рассказывает пам красивую
сказку будущего. В его !!!за< блачн й сказочней стршо, назвінпой
«Свободной Страной», две жатвы в году дают с 9 миллиоцов гектаров
земли 2.700 миллионов центнеров зерна стоимостью в 600
миллионов фунтов стерлингов 11). Какими жалкими, ві сравиешщ
с обитателями «Свободной Страны», являются северо-американцы,
собравшие в 1890 году всего лишь около 1.200 миллионов центнеров
зерна с 60 миллионов гектаров. Произведенные массы зерпа дочти,
целиком вывозятся из «Свободной Страны», вероятно, на другую
нуждающуюся в зерне планету, так как вся Западная Евроиа
ввозила всего не свыше 400 миллионов центнеров. Работают в
«Свободной Стране» только 5 часов в день, но цри этом 7 Ѵг
миллионов производителей вырабатывают товаров на сумму 7
миллиардов фунтов стерлингов (!), так что на каждого, за вычетом
государственных расходов, составляющих 2 1/ 2 миллиарда, остается
еще 600 фунтов стерлингов; одни час работы приносил, таким
образом, 8 марок. Цены в «Свободной Стране» едва достигают
половины немецких: центнер пшеницы стоит 6 шиллингов, 1 килограмм мяса рогатого скота— 1/2 шиллинга, 1 гектолитр пива
12 шиллингов, 1 полный шерстяной костюм — 30 шиллингов.
Конечно, машины «Свободной Страны» более мощные, чем все
остальные машины всего мира, вместе взятые: они имеют 245
миллионов лошадиных сил, потребляют около 1200 миллионов тонн
угля, т.е. в три раза, больше добычи угля на земле в 1890 году.


9 ) Л. \Ѵ о 1 ГГ. 8осіа1і8пш8 ппЗ карііаІізіібсЬе СезеІІзсііаГізопІаш е. ЗІиЧеагЩ.
1892, 8. 342

1°) іЬі4.. в. 336 оші 316.

И '| Негігка. 1'геііаті. Ъѳіргі^ 1890 в. 264.

») 1Ы4., 8. 265.


// — 84 —


Понятно, что Герцка не сообщает пам, что в Центральной Африке
нет более или менее значительных каменноугольных копей! В
более новой сказке будущего («ВпіічіскЬ іи йіе /икітГі», Вегііи 1895,
3. 203), рабочий должен работать только 1.000 часов в год, получая
за них только 500 фунтов стерлингов; ко на эти деньги он может
купить в пять раз больше т го, что .\ожио получить за эту сумму
теперь (т.-е. в 1895 году). Описания Герцки можно находить
интересной сказкой, но ог> п; и одитея рассматривать как нелепость,
если он выдаст их за результат трезв го размышления, оспователь-
ных научных изысканий 13 ). Такой же научной нелепостью являются его соображения насчет количества необходимого труда в
ого прежнем сочинении: «Законы социального развития». Он ничего
не сообщает нам, посредством каких манипуляций он нашел, что
па 1 гектар земли при применении парового .плуга, сеялки,
жнейки и молотилки—достаточко (5 рабочих дней (1. с. 8. 58 ГГ.).
Для Герцки само собою разумеется, что сельскохозяйственные работы производятся в течекиз всех ЗСО рабочих дней в году, т.-е.
н зимой. Остается также тайной Герцки, каким образом можно
построить в 150 дней дом па площади в 150 квадратных метров.
Об основаниях сівоих прочих «вычислений», в результате которых
он приходи г к короткому 2-часовому рабочему дню, он ничего
не сообщает глупим профанам. Между прочим, он совершенно
не принимает в расчет рабочих для ухода за скотом, который
требует едва ли меньше работы, чем земледелие. Мы совершенно
не упомянули бы о Герцке, если бы он сам не требовал к себе
серьезного отношения и действительно не принимался бы многими всерьез, в том числе и Бебелем.

Гораздо основательнее вычисления Кропоткина о потребности
в труде, какого бы взгляда мы ни держались насчет его анархических
воззрений. Но и он страдает сильными преувеличениями
и со верк і нно забывает о некоторых данных. Вполне допустимо,
например, что для постройки комфортабельного домика требуется
от 1400 до 1500 половинных раСо их дней по 5 часов в день и ),
а также и то, что 175.000 тексіилышх рабочих произведут в
год 1939 милли ірдов ярд хлоп.чато - бумажных тканей; таким
образом, чтобы обеспечить семью достаточной одеждой (около 200
ярдов) было бы достаточно іо половинных рабочих дней 15 ). Но
современный культурный человек вряд ли будет доволен одеждой,
изготовленной исключительно из хлепчато-бумажных тканей; кроме того, Кропоткин не принял со внимание, ч.о для изготовления
хлопчато-бумажных тканей необходимы также рабочие ь сельском
хозяйстве.

Чрезвычайно преувеличено его утверждение, что 3,6 миллиона
челове к, населяющие теперь департаменты Сены и Сены и Уазы,
площадью в 610.000 гектаров, могут сами производить все не-


іЬі(і . «. 675.

п ) Кропоткин. Ьа соіцпсіѳ <1а рліп р. 125,
15 ) іЬісі , р. 127.












// — 35 —


обходимое для удовлетворения жизненных потребностей, если даже
они будут отрезаны от всего остального мира. 200.000 гектаров,
засеянных хлебными злаками, могли бы, считая по 40 гектолитров
на гектар, принести урожай в 8.000.000 гектолитров в год, что
достаточно для пропитания 16). Совершенно верно. Но только
хлебом. На самом деле, едва ли больше половины площади, занятой
теперь под злаки, дает собственно хлебные злаки, и урожайность
в 40 гектолитров (приблизительно 3.000 килограммов) на гекіар
совершенно невозможна без искусственного удобрения. Далее, Кропоткин
рассчитывает, что при том урожае сена, какой местами
достигнут в Милане, где накашивают 45 тони сена с 1 гектара,
можно на 1 гектар выпустить 9 коров или быков; но даже па
острове Ламанша на 1 гектар лугов приходится лишь 4Уз голов
рогатого скота. Если семья из пяти лиц с’едает ежегодно би :а
весом приблизительно в 300 килограммов мяса, то для 3 6 миллионов людей требуется 700.000 голов рогатого скота ежегодно,
па выкормку которого достаточно 88.000, или, самое большее,
2.000.000 гектаров лугов 17 ). Он забыл при этом, что бык ила
корова подрастают не в один, а по крайней мере в 2*/ 3 —3 года
и что упомянутые миланские луга являются зимними и орошаются зимой нагревшейся в почве городской сточной водой,
служащей в то же время для них прекрасным удобрением.
Напротив того, берлинские орошаемые луга дают очень умеренный
урожай, едва ли 5 тонн сена, благодаря неблагоприятным климатическим
условиям, песчаной почве и т. д. Кропоткин рассказывает,
как-один парижский садовник Пус с 8 помощниками выращивал
125.00.0 килограммов овощей на участке в 11.000 квадратных
метров: исхода из этого, он рассчитывает, что 24 человек при 5
часовом рабочем дне было бы более, чем достаточно, чтобы снабдить
500 чел >век 3.00 килограммами ов щей еж годно на каждого
Это весьма щедро. Когда Кропоткин утверждает (стр. 124), что
в американских прериях 500 человек доставляют пропитание на
50.000 человек и на этом основании рассчитывает, что 30 рабочих
дней по 5 часов в день было бы достаточно, чтобы обеспечить
одну семью, то приходится указать, что здесь речь идет о чрезвычайно
экстенсивном хозяйстве без применения искусственного
удобрения. Сравниваются две совершенно несравнимые вещи;
принимается за данное, что при очень интенсивной обработке,
какая требуется для того, чтобы 1 гектар давал 3.000 килограммов.
требуется такая же рабочая сила на одну весовую единицу
собранного зерна, как и при экстенсивном хозяйстве. Как ни
нуждаются положения Кропоткина в исправлениях, все же они
во многих случаях указывают верный путь, на который нужно
стать, если желают установить возможно ли «благосостояние для
всех». То же самое приходится сказать про работу Германа Лоша


,6 ) 1Ы(1. р. 274.
«) ІЬіД, р. 278.











// — 86 —


(«Национальное производство», Лейпциг, 1892), который исходит
не из социалистических, а из буржуазных соображений пользы:
у него идет речь о повышении национального дохода, об организации
в национальные тресты всего народного хозяйства, руководителям
и акционерам которых попадут главные выгоды повышения производства.
Но при этом проводится и социалистическая
мера, понижение рабочего времени. Указания его слишком общи;
так папр., о земледелии, самой важной отрасли сельского хозяйства,
которая одна требует столько же рабочих, сколько все остальные
вместе взятые, он высказывает только предположение, что можно
было бы достигнуть сокращения числа рабочих на 25% (стр. 249).
Он принимает слишком незначительное сокращение рабочих для
многих отраслей промышленности, как мы увидим из дальнейшего 18).
Во всяком случае труд Германа Лоша остается самым
лучшим трудом буржуазной политической экономии по вопросу
Ю повышении производительности труда. Новейшие сочинения
Вальтера Ратенау приводят много интересных соображений о
напрасной трате труда при современной системе производства, но
не дают общих расчетов. Его требование удвоения национального
производства, в виду военных нужд, т.-е. повышения с 40 до
80 миллиардов, не (сопровождается детальными указаниями о
возможности этого и о количестве необходимого труда при преобразовании производства.

Из новейших утопистов Беллами, как известно, требует 24
летней службы в трудовой армии, как для мужчин, так и для
женщин (от 21 до 45 лет). Нейпаур («Озіеггеісіі іт ЛаЬге 2020»,
«Австрия в 2020 году», Вена, 1892) считает нужным от 19 до
65 лет, как и Кабе в своей «Икарии», который сводит рабочее
время к 6—7. часам. Ганзель Трут («Баз 2еііа11ег бег ЕІекІгісіШ»,
«Век электричества», Цюрих, 1892), напротив, полагает, что можно
будет обойтись тремя годами службы. Но все эти и многие другие
авторы находили для себя, слишком утомительным приводить
фактические вычисления и доказательства и довольствовались
простыми утверждениями, что требуется «столько-то и столько-то
рабочего времени». На самом деле, такая продолжительная или
даже пожизненная работа государства имела бы сильный привкус
смирительного дома или рабства; указание на это п составляет
сильную; сторону англ - утопий (например, Евгения Рихтера:
«8 о сі а 1 (1 е т о к г ;Ці з с); е 2икипНзЬіИег», Грегоровиуса: «Ніттеі а и Г
Егбеп», Михаслиса: «Продолжение романа Беллами»), которые такі
же мало занимаются подробными вычислениями. Довольствуются


,8 ) Если Вернер Зомбарт в своей рецензии на книгу Германа Лоша (Сопга<Гз
ЛаЬгЫісЬог іііг .Чаііоиаібкопотіе, 18'<2. 8. 753) считает, что его изложение подействует уничтожающим образом на мнение о возможности очень сильного повышения
производства, то мы надеемся, что он все жѳ несколько измепит свое мнение, когда
ему попадет в руки настоящее издание моего сочинения, что он подробнее обоснует
свои сомнения в целесообразности социалистической формы хозяйства. О порвем
// — 3 ? —
рассказами о том, пак плохо было бы в случае победы социал-демократии,
прибавляют несколько цифр, взятых наудачу, и антиутопия готова.
Новейшие утопии и анти-утопии стоят друг друга:
обе оперируют мнимыми величинами, и было бы напрасной тратой
времени заниматься ими подробнее. Впрочем, совсем в стиле утопий
утверждение Фридриха Энгельса в 1894 г., по словам англичанина
Алисона., что одна Англия могла бы прокормить в шесть раз, а
вся земля в сто раз больше своего теперешнего населения 19 ), или
утверждение цитируемого Бебелем Кэри, что одна долина Ориноко
могла бы доставить достаточное пропитание всему населению
земного шара 20). Подобного рода преувеличения могли возникнуть
в результате того, что принимают всю площадь Англии или земного
шара засеянной злаками, при максимальном урожае; полученное
таким образом количество продуктов соответственно делится Па
среднюю потребность человека в хлебе. Но и в стране, где земля
обрабатывается наилучшим образом, например в Бельгии, пахотные
земли занимают едва ли больше 50 процентов всей площади, да
и вряд ли захотят люди отказаться от продуктов скотоводства.
Бельгия прокармливает едва лишь две трети своего населения
(око лІо 1 5 миллионов из 71 / 2 ), и если судить по ней, вся земли
могла бы прокормить в двенадцать—четырнадцать раз больше
своего теперешнего населения и то при том условии, что всюду
окажутся такие же благоприятные почвенпые и климатические
условия. Но дело обстоит не так: от трех пятых до двух третей
всей земли занимают шюсюогория, слишком сухие и холодные, и
земли, неприспособленные для земледелия. Конечно, в некоторых,
Поставленных в особо благоприятные условия, тропических странах возможны два урожая в году, налр., в Яве и ъ долине Ганга;
но гораздо большее пространство, чем богато орошаемые аллювиальные равнины, занимают сухие саванны, на которых невозможно
правильное земледелие, а только жалкое скотоводство. Искусственное орошение также возможно только там, где есть вода; из всей
огромной Сахары едва ли можно было искусственно оросить больше
одного процента. То же самое относится к Центральной Азии, Аравии, Юго-Западной Африке, Австралии (не считая ее восточного
берега) и т. д. Урожайность также имеет свой определенный предел ; ни в коем случае нельзя повышать ее соответственно количеству применяемого труда и удобрения, хотя можно еще значительно повысить среднюю урожайность даже наших старых культурных стран 20 ).

Что касается мнения, которое часто приходится выслушивать,
будто успехам химии удастся упразднить сельское хозяйство, вос-
становляя непосредственно из элементов основные части питатель-


»») Кепе 2еі1, 1890—91, 8 249.

**) Женщина и социализм, 25 изд., 366 стр.

**а) Сргвни мои статьи: ,Какое количество людей воюет прокормить земл*
в 8гЬто1сіеі8 9аЬіЪпсЬ. 1912; , Іаспределенне земли н мироваі война* ЕпгорШвск
Зіааіз пне! ЧЛЧгівсЬаІвгеіІвпв, 1917. 721 стр. и след.










них веществ—белки, жиры и углеводы, то сделанные до сих пор
успехи химии, сами по себе довольно значительные, все же не
могут сделать лишним сельское хозяйство. Правда, удалось
получить из элементов основной состав сахара, жира и белковых
веществ, но с гораздо большими издержками, чем в сельском хозяйство. Да это и вполне естественно. Ведь сама природа представляет собою в известном смысле громадную химико-физическую
лабораторию, где свет, тепло, влага и почва способствуют росту
растений и животных и производят соединение самых разнообразных веществ; но вопрос не столько в том, удастся ли вообще
приготовлять питательные вещества из элементов, как в том, удасітся
ли это сделать с меньшей затратой труда, чем это делается в
сельском хозяйстве, где удается заставить работать для себя также
и силы природы. Но пока мы должны считаться только с известным,
а не с неизвестным. Какое оправдание имело бы мировоззрение
(в данном случае социалистическое), для проведения которого
потребовались бы предварительно потрясающие мир изобретения,
позволяющие приготовлять хозяйственным путем питательные
вещества из элементов.

Во всяком случае, мы прежде всего должны считаться с тем,
что все пищевые продукты и ьолокнистые вещества для платья
должны быть приготовлены в сельском хозяйстве. Кроме того,
социалистическое государство необходимо мыслить, как некоторым
образом замкнутое государство, удовлетворяющее все свои потребности в пределах своей собственной территории. Совершенно
невозможно предположить, что весь земной шар сразу перейдет
к социализму и будет продолжать дальше посредством договорив
взаимный обмен продуктами; переход, вернее всего, может быть
только постепенным, и необходимо считаться с возможностью, что
такое государство ничего не получит от остального мира. Может
быть, скажут, что при современных отношениях невозможно замкнутое культурное государство, так как все европейские страны
обмениваются продуктами со всеми областями земли; даже социал-
демократы не захотят отказаться от продуктов далеких стран: чая,
кофе, какао, пряностей, шелка, южных фруктов и т. д. ; водь
Западная Европа, как и Германия, уже и теперь принуждена ввозить часть необходимых ей питательных средств, зерна, мяса и
т. д., а также хлопок, шерсть, лен. Но при современном положении
дел необходимо исходить из такого расчета, чтобы нуждаться в
Возможно меньшем количестве колониальных продуктов. Вместо
ввозимой хлопчатой бумаги, молено употреблять в Германии, в
качестве главного волокнистого вещества для платья и белья,
самодельную льняную ткань, как это делали наши предки; потребность в шерсти можно было бы уменьшить, употребляя в больших
размерах шоди и мунго, как мы научились эго делать со времени
мировой войны. Это значит, что придется изготовлять для мужских
и женских платьев материю разных качеств: 1) чисто шерстяную
ткань из новой наволочной сети и камгара, 2) шерстяную материю






89 —


из применяемого уже материала, шоди, к которому для прочности
присоединяется. в качестве скрепи, льняная пряжа. Наконец,
чистая шерстяная материя должна быть двусторонняя, т.-е. одинакового образца с обеих сторон, чтобы ее можно было выворачивать,
что также очень часто делалось во время войны.

Сахар также должен пзгото злиться в отечественном народном
хозяйство посредством переработки свекловицы (в первом издании
моего сочинения, исходя из соображений высшей производительности труда, я предлагал приготоздять сахар под тропиками).
Можно созременем развести внутри страны и достаточнее количество масличных плодов. С пшеницей дело обстоит плохо, так как
наши отечественные сорта пшеницы, дающие высокий урожай,
содержат как раз слишком мало белковых веществ, и Для примеси
очень желателен привоз иностранной пшеницы, богітой белковыми
веществами. Однако, в последнее время и у нас разводили яровую
пшеницу, достаточно богатую белковыми веществами. Главная
трудность состоит в добывании тропических и подтропических продуктов: кофе, какао, чая, пряностей (перец, корица, кардамон,
шафран, ваниль и др.) и южных фруктов (померанцы, изюм,
миндаль и др.1, риса. Во всяком случае площадь , необходимая
для их производства, была бы невелика. 70.030 миллионов килограммов т.о|зо, которые Германия ввозила до в йны, м тли бы
.быть произведены на площади от 123.000 до 1 50.000 гектаров, а
50.000 миллионов килограммов какао—на площади в 50.000 гектаров. Площадь, н< обходимая для и; и вози го чая и пряностей,
не дошла бы и до 50.000 гегпцоз. Ввозимые южные плоды могли
бы быть произведены на площади меньше 50.0 )0 госта ров. каучук—
на 40.000 гектаров, рис—на 100.000 гектаров. 80 миллионов тропического табаку на площади в 80.000 гектаров. Мы. таким образом,
приходим к общей площади обработки в 520.000 гектаров. Острова
средней величины, вроде Ямайки, именит го до I миллиона гектаров площади, было бы вполне достаточно, чтобы при усовершенствованных способах удовлетворять всю потребность Германии в
собственно тропических и подтропических п|юдуктах. Цветное
население не является необходимым для производства этих драгоценных тропических и подтропических продуктов; для этого можно
очень хорошо употреблять и европейцев. Кофе лучше всего таз-
водится в тропиках на высоте от 1 .200 до і .5*00 метров над уровнем
моря, где европеец может очень хорошо жить и даже работать
под открытым небом. Чай растет в еще более холодном климате,
как и горный рис, табак, апельсины и лимоны. Тоіько каучуковое
дерево, какао, ваниль и так называемые пряности требуют настоящих) тропического климата. Но даже эти растения могли бы разводиться на здоровых, открытых для морских ветров горных склопа»
от 400 до 800 мет|ов высоты при климатических условиях, которые
позволяют европейцам заниматься более легкой, ограниченной
нескольким годами, работой. Таким образом, из юношей, являющихся для отбывания всеобщей государственной трудовой иовіш-














пости, можно было бы выбрать для производства южных продуктов
«годных для тропиков», которые прежде всего должны обладать
здоровым сердцем. Можно сказать почти с уверенностью, что
прі 'лести Юга, перспектива провести несколько лет в местности,
богатой красотами природы, с роскошной растительностью и пышной флорой, привлекла бы достаточное число добровольцев для
тропической работы. Для производства всех этих тропических продуктов потребовалось бы не больше, чем от 200.000 до 250.000
человек. Спрашивается только: где? Дело обстоит плохо, если
Германия не получит ни одной из своих колоний. Двадцатой части
Камеруна, или Восточной Африки, десятой части Германской
Новой Гвинеи было бы уже достаточно для этой цели. Конечно,
можно надеяться получать в обмен за продукты немецкой индустрии важнейшие тропические продукты из чужих тропических
областей, наир., из Бразилии, Мексики, Центральной Америки,
Голландской Индии. Трудность тут лежит в необеспеченности всех
будущих торговых договоров об обмене, в возможности, что будут
требовать слишком высокую плату за желательные тропические
продукты. На первое время после мировой войны не остается,
надо думать, другого пути, как получение тропических и подтропических продуктов торговым путем. Само собою разумеется, что
придется очень ограничить количество их сравнительно с довоенным
временем. Но мы научились во время войны обходиться даже
всякого [ода суррогатами. Важное значение имеет владение «экзотическими» ценными бумагами, которое до войны ‘было довольно
значительно: одни проценты с них могли бы обеспечить подвоз
известного количества товаров.

Решающее значение для нашего народного хозяйства после
войны имеет получение фосфатов для нашего сельского хозяйства.
До войны мы впоіили ежегодио 900.(000 тонн фосфатов, из них
пять шестых из Алжира, Туниса, Северной Америки (Каролина,
Флорида' 1 и одну шестую из островов Южного Ледовитого Океана.
На одном только острове Науру в Южном Ледовитом Океане имеются залежи фосфатов об’емом в 180 миллионов кубических,
метров, что соответствует 400 миллионам тонн. Одного этого
острювя было бы достаточно на долгое время для национального
хозяйства Германии. Расположенный около Науру остров Океан
имеет также значительные залежи фосфатов. В самой Германии,
напротив, залежи фосфа .он очень скудны и малодоходны. Большое
значение имели бы залежи минетувоа руды в Лотарингии. Эти
миноговые руды доставлялп нам ариях обработке «способом Томаса»
около 1 1/ 8 миллиона тоны содержащих фосфор томаеовых шлаков.
Если их у нас ніГ будет в дальнейшем, потребность немецкого
сельского хозяйства в фосфорной кислоте может быть покрыта
только путем заморского привоза; разве только в самой Германии
откроются богатые залежи фосфатов. Лучше всего, конечно, было
бы обладать собственными залежами фосфатов. Надо заметить,
что прежде мы были монопольными обладателями кали па всем

свете и были, таким образом, в состоянии диктовать миру цены
на кали и в случае необходимости об’явить, что не даем ни одного
центнера кали, если не получим в обилии фосфатов. Но если мы
потеряем Верхний Эльзас, то французы, а тем самым англичане
и американцы приобретут возможность получать собственный кали;
они тогда не обязаны доставлять нам фосфат. На все это надо
обратить усиленное внимание при заключении мира.

Какова цель предполагаемого повышения производства? Целью
является хорошее, чтобы не сказать, обильное пропитание германского
народа, которое должно быть во всяком случае на одну
треть выше в потреблении наиболее ценных животных продуктов,
мяса, молока, масла, сыра и яиц, чем то количество, которое
потребляли в мирное время. Сахару и овощей можно было бы,
по крайней мере, потреблять двойное количество. До-военное
потребление было обильным только для зажиточных слоев народа,
бедные достаточно часто терпели нужду и лишения.

Необходимо резко подчеркнуть, что значительное повышение
производства нз может последовать по мановению руки и быть
проведено в один день-; для этого требуется несколько лет. В
первый год после заключения мира немецкое сельско-хозяйственное
производство не дожег быть даже доведено до его до-военного
состояния, ввиду истощения пахотных полей во время войны
вследствие недостаточного удобрения; из-за недостатка упряжных
животных ухудшилась обработка почвы и размножились сорные
травы. Коротко говоря, необходимо от двух до трех лет, чтобы
восстановить прежнее плодородие почвы. По крайней мере, столько
же времени требуется для доведения количества скота до прежней
высоты, количество же свиней может подняться до этого уровня
в течении одного года. Не представляет затруднений повышение
продуктов индустрии, сырые материалы для которых находятся
в германской почве или на ее поверхности, т.е. повышение
производства железа, деревянных изделий, фарфора, стекла, машин.
Но уже для продуктов текстильной индустрии, для кож и т.д.
начиняются затруднения, потому что мы не обладаем соответствующими
сырыми материалами. Однако, самой заботливой подготовки
и внимательного изучения требует, как было замечено выше,
сельское хозяйство. Счастьем Германии является то, что она
обладает сырыми материалами для производства железа, а тем самым
и машин. С помощью богатого применения машин мы можем надеяться
скоро, т.е. в несколько лет значительно повысить жизненный
уровень немецкого народа.

// 42 —
